\documentclass{SMA1cviceni}

\begin{document}
    
\maketitle{8}{Vnitřní síly na šikmých a lomených nosnících}

\newcommand{\glob}{_\mathrm{g}}
\newcommand{\de}{\mathrm{d}\,}

\Petiminutovka{0.275}

\Navod{%
Výpočet vnitřních sil v průřezu probíhá v \emph{lokálním} souřadném systému $(x,y,z)$, který vznikne posunem pravotočivého \emph{globálního} souřadného systému $(x\glob, y\glob, z\glob)$ a jeho pootočením okolo osy~$y$ tak, aby $x \parallel x\glob$.

\medskip\noindent
Uvažujte prut určený levým \emph{styčníkem} $a$ a pravým styčníkem $b$. Pro složky síly $\vec{F}$ v globálním a lokálním souřadném systému platí  
%
\begin{align}\label{eq:glob_loc}
    F_{x\glob} = 
    c F_x - s F_z, 
    &&   
    F_{z\glob} = 
    s F_x + c F_z 
    && | &&   
    F_x = 
    c F_{x\glob} + s F_{z\glob}, 
    && 
    F_z =
    -s F_{x\glob} + c F_{z\glob}, 
\end{align}
%
kde $c$ a $s$ označují (směrové) kosiny a siny definované určené jako 
%
\begin{align*}
    c = \Delta x\glob^{ab} / \ell^{ab}, &&  
    s = \Delta z\glob^{ab} / \ell^{ab}, && 
    \Delta x\glob^{ab} = x\glob^b - x\glob^a, && 
    \Delta z\glob^{ab} = z\glob^b - z\glob^a, &&
    \ell^{ab} = \sqrt{% 
       \bigl( \Delta x\glob^{ab} \bigr)^2
       + 
       \bigl( \Delta z\glob^{ab} \bigr)^2.
    }
\end{align*}

\noindent
Schwedlerovy věty zůstávají beze změny:
%
\begin{align*}
    N_x'( s ) = - f_x ( s ), && 
    V_z'( s ) = - f_z ( s ), && 
    M_y'( s ) = - \overbrace{m_y ( s )}^{\text{většinou } 0} + V_z( s )
    && | &&  
    f'( s ) = \frac{\de f}{\de s}(s)
\end{align*}
%
Pokud jsou intenzity spojitých zatížení $(f_{x\glob}, f_{z\glob})$ vztaženy na délku střednice (zatížení typu "vlastní tíha"), $f_x$ a $f_z$ určíme z rovnice~\eqref{eq:glob_loc}. Pokud jsou vztaženy na průmět, platí
%
\begin{align*}
    f_x( s ) = 
    cs f_{x\glob}( s ) + cs f_{z\glob}( s ), 
    &&
    f_z( s ) =
    -s^2  f_{x\glob}( s ) + c^2 f_{z\glob}( s ).
\end{align*} 

\noindent Strategie vykreslování vnitřních sil zůstává stejná, nově jsou jednotlivé intervaly definovány též styčníky.

\medskip\noindent
\emph{Styčníkovou kontrolu} provedeme tak, že 
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item myšleným (kruhovým) řezem styčník oddělíme od zbytku konstrukce,
    \item na vzniklých průřezech zavedeme vnitřní síly, 
    \item zkontrolujeme, že soustava všech vnitřních síl a styčníkových zatížení splňuje podmínky rovnováhy. 
\end{itemize}
}

\Samostudium{%
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 3.3.2} na straně 68 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 3.4.3} na straně 79 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}
\end{itemize}
}

\Priklad{%
Vykreslete průběhy vnitřních sil na dané konstrukci. Ve styčníku $d$ proveďte kontrolu rovnováhy.
%
\begin{center}   
   \includegraphics[width=.29\textwidth]{cviceni08-priklad1}
\end{center}
}{%
$N^{de}_{(x)} = -32,5$~kN, 
$V^{db}_{(z)} = 26,5$~kN a
$M^{db}_{(y)} = -49$~kNm.
}

\Priklad{%
Vykreslete průběh vnitřních sil na konstrukci a na intervalu $(a, c)$ vyjádřete jejich průběh analyticky. Spojité zatížení s intenzitou $f_\mathrm{g}$ odpovídá vlastní tíze betonové desky o tloušťce $t = 0,2$~m a šířce $w = 1$~m. Objemovou hmotnost uvažujte hodnotou $\rho = 2 500$~kgm$^{-3}$, tíhové zrychlení $g = 10$~ms$^{-2}$. 
%
\begin{center}   
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{cviceni08-priklad2}
\end{center}
}{%
$f_\mathrm{g} = t \cdot w \cdot \rho \cdot g$; $N^{ca}_{(x)} = -2,25$~kN, $V^{cb}_{(z)} = 3,75$~kN a $M^c_{(y)} = 65$~kNm.}

\PrikladVolitelny{%
Vykreslete průběh vnitřních sil na dané konstrukci.
%
\begin{center}   
    \includegraphics[width=.325\textwidth]{cviceni08-priklad3}
\end{center}
}{%
$N^{dc}_{(x)} = -20$~kN, 
$V^{cb}_{(z)} = 16$~kN a
$M^{dc}_{(y)} = 80$~kNm.
}

\Prosba

\Reference

\DomaciUkol{%
\centering
  \includepdf{cviceni08-domaci_ukol}
}

\end{document}